\section{Índices Propostos para o \textit{Framework}}
\label{sec:proposed-indexes}

% In the following subsections I will describe the indexes used in the framework, which comprise new concepts and definitions for this work.
Nas seções que seguem serão descritos os índices e métricas usados no \textit{framework}, que compreendem novos conceitos e definições para este trabalho.

\subsection{Cálculo de Exposição}
\label{subsec:exposure-calculus}

O Índice de Exposição (IE), cujo cálculo será mostrado a seguir, representa um conceito apresentado nos trabalhos de \citep{salehie2012adaptive, sankar2012smart,
boyer2006privacy, moncrieff2008dynamic, oyomno2011privacy}, que estudam o impacto da sensibilidade  de dados e como isso reflete na perda de privacidade de um indivíduo.
Aqui, utilizou-se como ponto de partida uma identidade (conjunto de atributos necessários para provisão de um determinado serviço, em um determinado \ac{NPV}) e como
unidade fundamental, um atributo. Logo, a exposição é calculada para uma identidade, tendo como parâmetro os atributos que a compõe.

% A importância de uma métrica desse tipo é determinada na capacidade da mensuração do risco que um indíviduo sofre ao expor seus dados, quer seja pela sensibilidade dos
% atributos envolvidos, pela precisão dos mesmo ou por ambos motivos.

A importância de tal métrica é determinada pela capacidade de mensurar o risco da exposição dos dados de um indivíduo, quer seja pela sensibilidade dos atributos
envolvidos, pela precisão dos mesmo ou por ambos motivos, o que permite ter mair cautela antes de expô-los e ser mais criterioso para com os provedores de serviço que
requerem dados mais sensíveis, levando em conta o \ac{NPV} que oferecem. Além disso, como apontado em \citep{tene2012big}, esta métrica pode ajudar na fundamentação do
consenso de exposição levando em conta risco, propósito e potenciais consequências, tornando esses parâmetros mais palpáveis para os usuários.

As subseções a seguir apresentam métricas auxiliares antes de, finalmente, apresentar o cálculo do Índice de Exposição.

\subsubsection{Índice de Proteção Individual}
O primeiro passo rumo ao cálculo de exposição é classificar os atributos quanto ao seu \ac{IPI}.  Este índice serve para mensurar a importância individual dada aos
atributos, de modo que se inclua essa visão do usuário no cálculo de exposição.

Assim sendo, os atributos podem ser categorizados da seguinte forma:

% \begin{itemize}
% \item \textbf{Secret}: attribute whose content is for exclusive utilization by
% the one it refers to;
% \item \textbf{Closed}: attribute whose content is for exclusive utilization by
% the one it refers to and the ones explicitly allowed to use it;
% \item \textbf{Public}: attribute whose content can be freely used.
% \end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{Secretos}: atributos cujo conteúdo é para uso exclusivo do indivíduo ao qual ele se refere ($IPI=100$);
\item \textbf{Fechados}: atributos cujo conteúdo é de uso exclusivo o indivíduo ao qual ele se refere e às entidade explicitamente autorizadas a fazê-lo ($IPI=50$);
\item \textbf{Públicos}: atributos cujo conteúdo pode ser livremente utilizado ($IPI=0$).
\end{itemize}

% After that, we have to associate a degradation rate \textit{(d)} for each
% attribute. Similarly to the same concept presented in \citep{van2006balancing}, \textit{Degradation rate} says how much true or precise is a given
% attribute.

\subsubsection{Cálculo de Precisão do Atributo}
\label{subsubsec:attribute-precision}

Uma vez determinado o \ac{IPI} do atributo, deve-se estabelecer uma taxa de degradação \textit{(d)} para o mesmo. Assim como o mesmo conceito apresentado em
\citep{van2006balancing}, a taxa de degradação diz quão verdadeiro ou preciso é um dado atributo, sendo esta precisão calculada em função do tempo - de coleta ou
armazenamento - e da variação sofrida ao longo do tempo considerado.

% The precision will depend on how long it was collected and/or stored, considering its degradation rate.  
% The \textit{d} value of an attribute can be 0(zero), in case it never changes or goes old (i.e., it is a constant value).

O valor da taxa de degradação (\textit{d}) de um atributo pode variar entre $0\%$  - no caso em que nunca muda, representando um valor constante, e $100\%$ - no caso em
que muda a cada variação de uma unidade na escala de tempo considerada.

Seguem alguns exemplos de atributos e suas taxas de degradação:

\begin{itemize}
  \item\textbf{Nome de um indivíduo}: o nome de uma pessoas nunca muda, ao menos teoricamente, logo:
  \[ d = 0\% \]
  
  \item\textbf{Idade de um indivíduo}: a cada mês a idade perde sua precisão ($100/12$), logo;
  \[ d = 8.33\% \]
  
  %\item \[
  %      \frac{d}{dx}\left( \int_{0}^{x} f(u)\,du\right)=f(x).
  %   \]
\end{itemize}

Para atributos cuja variação não seja em períodos regulares, uma aproximação deve ser determinada de acordo com a percepção individual. 

% Since in $t_{0}$ the attribute has its higher precision (100\%), in $t$, the precision os an attribute is given by: \[p(d,t)=100-d*t\]
Uma vez disponibilizada a taxa $d$, o \textit{framework} irá calcular, dado a data em que o atributo foi gerado/coletado, quão preciso ele é em determinado tempo $t$.
No tempo $t_{0}$ o atributo tem sua maior precisão ($100\%$), no tempo $t$, a precisão de um atributo será dada por $p(d,t)=100-d*(t - t_{0})$, ou ainda:\\
\centerline{$p(d,t)=100-d*\Delta t$}



% This index represents a concept presented in [CITAR OS TRABALHOS], which study the impact of data sensitivity on one's privacy. The exposure index aims to quantify how
% much harm a person's privacy is subject to, once the data have been exposed.
% Here, I will use as starting point an identity (a set of attributes required for a given service, in a given level), and as a basic unity, an attribute.
% Therefore, the exposure is calculated to an identity, using its attributes as parameters [CITAR/ REFERENCIA oyomno2011privacy].



% In \citep{tene2012big} ``PII    should instead be   defined     based   on  a   risk    matrix  taking  into    account    the  risk,   intent  and potential  
% consequences    of  re-identification,  as  opposed to  a   dichotomy   between “identifiable” and  “non-identifiable”  data''


% The importance of such metric is based on the capability of measuring how hazardous is if a person's identity is exposed, allowing us to be more careful and aware of such
% harm before exposing it and be more demanding for \ac{SPs} that require more sensitive data [MORE REASONS?].

% To calculate the exposure index, first we have to classify the attributes considering their individual exposure as:

% The \textit{exposure calculus} takes into account the \ac{IPI} and its respective degradation rate of each attribute, where:

% \begin{itemize}
% \item \textbf{Secret}: $IPI=100$;
% \item \textbf{Closed}: $IPI=50$;
% \item \textbf{Public}: $IPI=0$.
% \end{itemize}

\subsubsection{Índice de Exposição}
\label{subsubsec:ie}

O cálculo de exposição leva em consideração o \ac{IPI} de cada atributo e sua respectiva precisão. 

Partindo da premissa de que dados mais precisos implicam em maior exposição e, analogamente, dados menos precisos implicam em menor exposição, a ideia deste índice é
avaliar a exposição de acordo com a importância manifestada pelo usuário com relação ao atributo e calcular esse impacto em uma identidade.

% Given an Identity (set of attributes), represented by an array of attributes, the \textit{exposure index}($Ex$) for such identity is given by:

Dada uma identidade (conjunto de atributos), representada por um \textit{array} de atributos, o valor do Índice de Exposição ($Ex$) para esta identidade é dado por:

\[I=\{ a_{0},a_{1},\ldots,a_{n-1}\}\] \[Ex=\frac{\sum_{i=0}^{n-1} p(d_{i},t)*IPI_{i}}{10^{2}*n}\]

A proposta da fórmula é somar a exposição individual de cada atributo e mapear este valor, cujo mínimo e máximo seriam $0$ e $10^{2}*n$, respectivamente, para um
intervalo entre $0$ e $100$, para facilitar a compreensão. Um índice de exposição 0 indica pouquíssima/nenhum exposição; um índice de exposição 100, indica máxima
exposição.

% It is important to remember that $t$ must be in the same unit to all attributes (i.e. monthly, daily, etc.), since it interferes in the rate to be used.
É importante lembrar que o $t$ deve estar na mesma unidade para todos os atributos (i.e. mês, dia, etc.), já que interfere no valor da taxa de degradação a ser usada.

% In \citep{tene2012big} ``PII    should instead be   defined     based   on  a   risk    matrix  taking  into    account    the  risk,   intent  and    
% potential   consequences    of  re-identification,  as  opposed to  a   dichotomy   between “identifiable”  
% and  “non-identifiable”  data''

\subsection{Cálculo de Similaridade}
\label{subsec:similarity-calculus}

% The similarity calculus intends to allow establishing an initial reputation for unknown \ac{SPs} based on previous interactions with known \ac{SPs}. It will take into
% account the \textit{exposure index} for each service level.
O cálculo de similaridade permite estabelecer uma reputação inicial para provedores de serviço desconhecidos baseada em interações históricas com provedores de serviço
conhecidos ou comparar níveis de exposição entre provedores que oferecem serviços com mesmas características. Aqui, há de se levar em consideração o \ac{IE} para cada
\ac{NPV}.
% O LANCE DA REPUTAÇÃO INICIAL É NA VERDADE SÓ PQ GERALMENTE DIFERENTES PROVEDORES DE SERVIÇOS FAZEM MAIS DO MESMO


% Given a Service Provider $SP_{t}$ (whose similarity will be tested), we calculate the vector $ExV(SP_{t})$ and $ExV(SP_{x})$ (the exposue vectors) to every known $SP_{x}$
% it can be compared to, which comprises the exposure value for each \ac{SL}.
Dado que um provedor de serviço $SP_{t}$, cuja similaridade será testada, calculam-se os vetores $ExV(SP_{t})$ e $ExV(SP_{x})$ (ou \textit{vetores-exposição}) dos $m$
níveis de proposição de valor, para cada provedor de serviço conhecido $SP_{x}$ ao qual pode ser comparado, que compreende o \ac{IE} para cada \ac{NPV}.

% Since each \ac{SL} requires eventually a different set of attributes, the exposure index of diffent levels might be different as well.
Já que cada \ac{NPV} requer eventualmente um conjunto diferente de atributos, o \ac{IE} dos diferentes níveis podem também ser diferentes. Assim, tem-se o seguinte:
% (para efeitos de simplicidade na representação do cálculo, serão considerados apenas três \acp{NPV} para cada provedor, i.e., $m=3$):

% For now, we have only three \ac{SL}s, thus, we have:

\[ExV(SP_{t})=[SL(t)_{1},SL(t)_{2},.., SL(t)_{m-1},SL(t)_{m}]\]
\[ExV(SP_{x})=[SL(x)_{1},SL(x)_{2},.., SL(x)_{m-1},SL(x)_{m}]\]

Onde:
% \begin{itemize}
% \item $ExV(SP_{x})$ is the exposure vector that represents $SP_{x}$;
% \item $ExV(SP_{t})$ is the exposure vector that represents $SP_{t}$;
% \item $SL(x)_{i}$ is the exposure value to $SP_{x}$ at the service level $i$.
% \end{itemize}

\begin{itemize}
\item $ExV(SP_{x})$ é o vetor-exposição que representa $SP_{x}$;
\item $ExV(SP_{t})$ é o vetor-exposição que representa $SP_{t}$;
\item $SL(x)_{i}$ é o \ac{IE} para $SP_{x}$ no \ac{NPV} $i$.
\end{itemize}

% Finally we have the formula:
Finalmente, tem-se:

\[dist(SP_{t},SP_{x})=\sqrt{\sum_{i=1}^{m} (SL(t)_{i}-SL(x)_{i})^{2}}\]

% Lower the distance, more similar $SP_{t}$ it to $SP_{x}$:
Assim, quanto menor a distância, mais similar $SP_{t}$ é em relação a $SP_{x}$:

\[sim(SP_{t},SP_{x})=min(dist(SP_{t},SP_{x}))\]

% Since the comparison among service's \ac{SL}s will only make sense if they require the same set of attributes and have a similar output, the similarity calculus naturally
% comprises a contextual approach, where services of the same nature can be evaluated and compared with each other.

A comparação entre \ac{NPV} de diferentes serviços só faz sentido quando requerem o mesmo conjunto de atributos e tem dados de saída similares. Dessa forma, o cálculo da
similaridade naturalmente inclui a abordagem contextual, onde somente os serviços de mesma natureza podem ser avaliados e comparados entre si. 

% \subsection{Cálculo de confiança}
% \label{subsec:trust-calculus}
% 
% [TBD]